\chapter{Metodologia}

\section{Base de Dados}

A base de dados que será utilizada para testes e validação deste trabalho é uma base de exames de Eletrocardiograma do Centro de Telessaúde do Hospital das Clínicas da Universidade Federal de Minas Gerais \todo{fix} \cite{telessaude}.

O centro de Telessaúde foi criado com o objetivo de facilitar o acesso de pacientes residentes de regiões com baixa disponibilidade de profissionais ou de difícil acesso à serviços de saúde de qualidade. Dentre os serviços prestados existe o exame de eletrocardiografia cujo objetivo é avaliar a qualidade do funcionamento do coração humano em função de sinais elétricos captados na superfície do corpo. A base de dados em questão consiste em diversas informações de um exame de eletrocardiografia junto ao laudo médico relativo ao exame. Entretanto, para este trabalho, somente o laudo médico emitido é útil já que todo o projeto se baseia em processamento de texto. Tal laudo médico contém informações relativas à características normais ou anormais de um sinal de eletrocardiograma e, portanto, estão associadas à metodologia utilizada por médicos para identificação de patologias relacionadas ao coração.

Infelizmente a base é classificada somente como exemplos de exame patológico ou saudável o que impossibilita a associação de cada documento à patologias específicas, que no caso seriam os rótulos dos documentos.

\section{Filtragem do Texto}

O texto de cada laudo, por ser de interesse de médicos ou profissionais da área de saúde, contém palavras que não adicionam informação útil para a descrição de uma patologia. Uma informação que é obrigatoriamente presente em laudos médicos é o nome do médico que redigiu o laudo e seu número do Conselho Regional de Medicina (CRM), por mais importante que seja tal informação para o sistema de saúde ela não está de forma alguma associada à patologia que um paciente pode apresentar. Portanto informações desse tipo devem ser retiradas do texto e o texto final deve conter somente caracteres de palavras que de alguma forma estão associados a patologias.

A filtragem do texto passa por duas etapas: primeiro filtragem de linhas e em seguida filtragem de palavras. O objetivo dessa separação é facilitar a retirada de linhas vazias ou linhas que contém informação inútil para o processamento, já que a forma como o texto do laudo médico é estruturado existem muitas linhas que são facilmente identificadas como desnecessárias.

Para filtrar a linha a estratégia foi a seguinte: se a linha contém qualquer um dos termos ou frases 'DR', 'DRA', 'TELECARDIO', 'CRM', 'O TRACADO IMPRESSO', 'O ELETROCARDIOGRAMA E UM EXAME COMPLEMENTAR', 'TELEASSISTENCIA', 'ESPECIALISTA', 'MINAS GERAIS' ou se a linha estiver vazia, então a linha é removida do documento.

Imediatamente após a filtragem de linhas é feita a filtragem de termos de cada linha. Por termos entende-se conjunto de caracteres separados de outros conjuntos por espaço em branco, ou seja, caracteres especiais e números são considerados como constituintes de termos inicialmente. Dado um termo de uma linha de texto, se o termo contém símbolos diacríticos da língua portuguesa, então o caractere é substituído pelo seu semelhante sem o símbolo; se o termo contém números ou caracteres especiais, então eles serão removidos, mas mantidos os outros caracteres do termo; se o termo contém menos de duas letras, então o termo completo é removido.

\section{Representação de Palavras}

\todo{exp rna?}

Dados os textos da base já filtrados e organizados por documentos o método escolhido para representação de palavras é o \texttt{Word2Vec} \cite{word2vec-main-Mikolov2013, word2vec-main-Mikolov2013a}. O método consiste em um modelo de rede neural chamado \textit{skip-gram} cujo objetivo principal é treinar uma rede neural com palavras, mas não com intenção de gerar uma saída da rede neural e sim utilizar os parâmetros dos neurônios da rede como real saída do sistema. Dada uma lista de palavras objetivos e uma lista de palavras vizinhas associada a cada palavra objetivo a função da rede neural é produzir um valor proporcional à probabilidade de cada par de palavras serem associadas semanticamente. Desse modo para o par ('perna', 'braço') a rede deve produzir um valor maior que para o par ('papel', 'felizmente'). Espera-se, dados os pares de palavras como palavras que aparecem próximas em um texto real, que a rede aprenda a frequência em que tais palavras aparecem juntas e as represente como similares.

A rede deve seguir os seguintes requisitos: dado uma palavra codificada como um \textit{one-hot-vector} (cada palavra representada por uma única posição de um vetor de tamanho igual ao número total de palavras com o número 1 e todas as outras posições com o número 0) a saída da rede deve ser um vetor de mesmo tamanho da entrada indicando a probabilidade de cada posição do vetor indicar a palavra vizinha, ou seja, a probabilidade de cada palavra do dicionário ser a palavra vizinha. Essa rede neural necessariamente é uma rede de somente uma camada escondida e uma camada de saída. Durante o processo de treinamento da rede a palavra objetivo em \textit{one-hot vector} é considerada a entrada e a palavra vizinha também em \textit{one-hot vector} a saída, de modo que os parâmetros da rede sejam ajustados para indicar que tal palavra vizinha é similar à palavra objetivo.

Supondo uma rede treinada para um dicionário de $1000$ palavras e com $100$ neurônios na camada escondida, então os pesos aplicados às entradas da rede podem ser representados por uma matriz $1000 \times 100$ de modo que o vetor \textit{one-hot} de entrada irá funcionar \todo{add img} como um indicador de qual linha representa a palavra de entrada na matriz de pesos. Desse modo a linha resultante é considerada o vetor que representa a palavra de entrada em um espaço de 100 dimensões.

Para obter um modelo capaz de representar as palavras dos laudos médicos todas as palavras dos documentos foram utilizadas para treinar um modelo \texttt{Word2Vec}. O resultado é, portanto, uma matriz de dimensões $n \times m$ em que $n$ é o número de palavras distintas contidas em todos os laudos médicos e $m$ é o número de dimensões para representação das palavras.

\section{Representação de Documentos}

O texto de um laudo é representado por uma sequência de palavras, portanto, se é conhecida a forma como as palavras são representadas é possível comparar textos distintos em função das palavras que os compõem. Dado um documento que contém, por exemplo, as palavras ('médico', 'receitou', 'medicamento') e outro documento que contém ('doutor', 'receita', 'remédio') espera-se que tais documentos sejam representados em um ponto próximo já que as palavras dos documentos são próximas entre si.

Um método que se propõe a encontrar a distância entre documentos é o \textit{Word Mover's Distance} (WMD) \cite{wordMoverDistance-Kusner2015}. Dadas todas as palavras que compõem os documentos já representadas pelo \texttt{Word2Vec} o método WMD encontra a distância entre documentos a partir da distância entre as palavras contidas em um par de documentos. De modo superficial, o método consiste em encontrar a menor distância tal que as palavras de um documento podem ser transportadas para encontrar as palavras de outro documento.

Dadas as representações de palavras resultantes do método \texttt{Word2Vec} dispostas em uma matriz $X_{d \times n}$ em que $d$ é o número de dimensões da representação e $n$ o número de palavras do dicionário o método pode ser descrito da seguinte forma: seja $\mathbf{x}_i$ um vetor que representa a palavra $i$, seja $d$ e $d'$ os vetores de \textit{bag-of-words} do primeiro e segundo documentos, respectivamente, em que o elemento $d_i$ indica o número de vezes em que a palavra $i$ ocorre no documento $d$. Então o método constrói uma matriz $T_{n \times n}$ em que o elemento $T_{i,j}$ descreve quanto $d$ deve se transportar para encontrar $d'$. Formalmente é resolvido um problema de minimização da seguinte forma:

\begin{eqnarray*}
\min_{T \geq 0} \sum_{i,j=1}^{n} T_{i,j} \times c(i,j) & \textrm{Restrito à:} & \sum_{j=1}^{n} T_{i,j} = d_i \\
& & \sum_{i=1}^{n} T_{i,j} = d'_i
\end{eqnarray*}

Em que $c(i,j)$ representa a função de custo de transporte da palavra $i$ até a palavra $j$. No caso a função de custo retorna a distância euclidiana entre as palavras.

\todo{mds} A partir da medida de distância entre documentos resultado do WMD é possível representar os documentos com coordenadas em um espaço de dimensão $n$. Para isso pode ser utilizado o método \textit{Multidimensional Scaling} (MDS) \todo{cite mds}. Supondo a existência de $t$ objetos e conhecidas as medidas $\delta_{ij}$ de dissemelhança entre os objetos $i$ e $j$. A configuração de pontos $x_1, ..., x_t$ em um espaço de $n$ dimensões com distância entre pontos $d_{ij}$, então o estresse da confiuração pode ser definido por:

\begin{eqnarray*}
S = \sqrt{\frac{\sum{(d_{ij} - \widehat{d}_{ij})}}{\sum{d^2_{ij}}}}
\end{eqnarray*}

Em que $\widehat{d}_{ij}$ são os números que minimizam \todo{?} $S$ dado $\widehat{d}_{ij} \leq \widehat{d}_{i'j'}$ quando $\delta_{ij} < \delta_{i'j'}$. A medida de estresse do sistema tem a intenção de medir a qualidade na qual a representação proposta se assemelha aos dados originais. Espera-se que as dissemelhanças entre os pontos reais e as dissemelhanças entre os pontos sugeridos sejam minimamente distintas. Por definição a melhor configuração dos pontos no espaço é aquela que minimiza a medida de estresse.

\todo{cluster}